% Somente funcionará figuras se colocar:
% latex --shell-escape CursoCalculoI-livro.tex; dvips CursoCalculoI-livro
% 22 de julho de 2020 (terminei 1a versão)
% 21/janeiro/2020
% 28 de maio de 2019
% Versao 06.abril.2019
% Versao 04.abril.2019
% Versao 03.abril.2019
% Versão 27.março.2019

\newcommand{\MarcaOverfull}{0}
%   0 Não vai.
%   1 Vai executar \overfullrule=5pt  (DRAFT MODE)
%   Quem marca lugares com overfull


% Para Mostrar somente parte do livro \testando = 1
\newcommand{\testando}{0}

%\newcommand{\cores}{1}
% 0 originais: página branca (teoremas cinza)
% 1 TAN (para tela do computador, slides, celular)
%\newcommand{\tipoFonte}{0}
% 0 normal: Computer Modern
% 1 SansSerif 12pt
% 2 SansSerif 11pt
% 3 SansSerif 10pt

%\newcommand{\figuraReduzida}{0}
% 0 Não altera tamanho da figura da capa
% 1 Reduz figura da capa
% 2 Reduz figura da capa mais ainda (Celular)

\newcommand{\tipo}{0}
% 0 Para Imprimir
% 1 Para Tela do Computador
% 2 Para o Celular 
% 3 Para Kindle
% 4 Para Slides
\ifcase\tipo
	% Imprimir (0)
	\newcommand{\cores}{0}
	\newcommand{\tipoFonte}{0} %11pt Computer Modern
	\newcommand{\figuraReduzida}{0}
\or	% Tela do Computador (1)
	\newcommand{\cores}{1}
	\newcommand{\tipoFonte}{1} %12pt Sans Serif
	\newcommand{\figuraReduzida}{0}
\or	% Celular (2) Portrait
	\newcommand{\cores}{1}
	\newcommand{\tipoFonte}{3} %10pt Sans Serif
	\newcommand{\figuraReduzida}{2}
\or 	%Kindle (3)
	\newcommand{\cores}{0} 
	\newcommand{\tipoFonte}{0} % 10pt Computer Modern
	\newcommand{\figuraReduzida}{1}
\or	% Slides (4)
	\newcommand{\cores}{1}
	\newcommand{\tipoFonte}{3} %10pt Sans Serif
	\newcommand{\figuraReduzida}{2}
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Documentclass, Geometry, Babel
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{Setup INICIAL: documentclass, geometry
\ifcase\tipo
	% Tipo == 0 (para imprimir)
	% Using now (maio/2020) KOMA class... usa melhor espaço (mais compacto)
	\documentclass[a4paper,11pt, pagesize]{scrbook} 
\or
	% Tipo == 1 (Tela do Computador)
	% FORMATO PARA TELA
	\documentclass[ 12pt ]{book} 
          \usepackage[a4paper, margin=2.5cm ]{geometry} 
	\sloppy % Permite linhas com mais espaço mas evita overfull line
\or
	% Tipo == 2 (Smartphones) 
	%% FORMAT SMARTPHONE: Proporção é 90 x 160 de TODOS CELULARES
	%			Minha Tela: 57 x 125  (125/57=2.193)
	\documentclass[ 10pt ]{book} 
	%\usepackage[paperwidth=90mm, paperheight=197mm,margin=3mm, top=8mm, headsep=2mm]{geometry}
	%\usepackage[paperwidth=80mm, paperheight=175mm,margin=3mm, top=8mm, headsep=2mm]{geometry}
	%ESTAVA BOM: \usepackage[paperwidth=70mm, paperheight=153mm,margin=3mm, top=8mm, headsep=2mm]{geometry} % O MELHOR ATE AGORA
	\usepackage[paperwidth=57mm, paperheight=125mm,margin=2mm, top=6mm, headsep=1mm]{geometry} % Tamanho real
	%\usepackage{microtype}     % microtypography, reduces hyphenation
	\sloppy % Permite linhas com mais espaço mas evita overfull line
\or
	% Tipo == 3 (Kindle) 
	% FORMATO KINDLE: Tamanho da TELA: 90mm x 120mm PERFEITO! Até índice funciona.
	\documentclass[ 10pt ]{book} 
	\usepackage[paperwidth=90mm, paperheight=120mm,margin=5mm, top=8mm, headsep=2mm]{geometry}
	\sloppy % Permite linhas com mais espaço mas evita overfull line em margem pequena
	%\usepackage{microtype}     % microtypography, reduces hyphenation
\or	% Tipo == 4 (Slides)
	\documentclass[ 10pt ]{book} 
          \usepackage[a4paper, paperwidth=125mm, margin=10mm]{geometry} 
	\sloppy % Permite linhas com mais espaço mas evita overfull line
	% Tipo == 4 (Smartphones) Landscape	Minha Tela: 57 x 125  
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% marca os pontos de overfull 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\ifcase\MarcaOverfull
\or
   \overfullrule=5pt 
\fi

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% mostra keys
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%    \usepackage{showkeys} % DRAFT

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Portugues (Babel)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \usepackage[brazil]{babel}
    \usepackage[OT1]{fontenc}
    \usepackage[utf8]{inputenc}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Formatos dos capítulos/Seções
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \usepackage[Bjornstrup]{fncychap}
    % Cor usada: \colorbox[gray]{.85}  \hbox{\color[gray]{.5}

% \end{Setup INICIAL
	

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  MAIS PACOTES
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{MAIS PACOTES: verbatim, algorithn2e, hyperref, booktabs, url, urubu
    %\usepackage{ifthen}
    % Para poder usar  begin{comment}
    \usepackage{verbatim} %In the preamble
    % Algoritmos
    \usepackage[ruled, vlined, portuguese]{algorithm2e}
    % Cria links no pdf bastando clicar no indice etc.
    \usepackage{hyperref}
    % Formato de tabelas mais bonita
    \usepackage{booktabs}
    % Para referenciar endereços web.
    \usepackage{url}
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Incluir URUBU: logo do IM
    \input{include-logotipo-IM.tex}
% \end{MAIS PACOTES

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% NEWCOMMANDS Texto
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{NEWCOMMANDS: texto (1o, 2o, 1a, 2a, etc. lacuna, dia)
    \newcommand{\primeiro}{1\textordmasculine}
    \newcommand{\segundo}{2\textordmasculine}
    \newcommand{\terceiro}{3\textordmasculine}
    \newcommand{\eiro}{\text{\textordmasculine}}
    \newcommand{\eira}{\text{\textordfeminine}}
    \newcommand{\dia}{_{\text{dia}}}
    \newcommand{\ano}{_{\text{ano}}}
% \end{NEWCOMMANDS: texto (1o, 2o, 1a, 2a, etc. lacuna, dia)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% NEWCOMMANDS Matemática
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{NEWCOMMANDS Matemática
    \usepackage{amssymb} % needed for \mathbb
    \input{notacao-matematica.tex}
    \newcommand{\dt}{ {\Delta t}}
    \newcommand{\limite}[2]{\displaystyle \lim_{#1\rightarrow#2}}
    \newcommand{\wpp}{\widetilde p}
    \newcommand{\wqq}{\widetilde q}
    \newcommand{\wE}{\widetilde E}
    \newcommand{\wo}{\widetilde\omega}
    \newcommand{\va}{v.a.\ }
    % Notação utilizada para frozen process
    %\newcommand{\minn}[2]{{\min(#1, #2)}}
    \newcommand{\minn}[2]{{{#1}\wedge {#2}}}
    % NAO USO MAIS
    %\newcommand{\ora}[1]{\overrightarrow{w_{#1}}}
    %\newcommand{\ola}[1]{\overleftarrow{w_{#1}}}

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % New Math Operators
    \DeclareMathOperator{\var}{Var}
    \DeclareMathOperator{\std}{StDev}
    \DeclareMathOperator{\rnd}{random()}
    \DeclareMathOperator{\corr}{Corr}
    \DeclareMathOperator{\cov}{Cov}

    \newcommand{\resposta}{\smallskip\textbf{Resposta:} }
    \newcommand{\lacuna}[1]{\underline{\hspace{#1cm}}}

    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Automatica Equation Breaking
%    \usepackage{breqn}         % automatic equation breaking Tem que ter \begin{dmath} .....

% \end{NEWCOMMANDS Matemática

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Tikz/PGF: Gerando figuras
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{Tikz/PGF 
    \input{padrao-pgf.tex}
    \usepackage{pgfplots}
    \usepackage{pgfplotstable}
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Árvores
    % Comandos para gerar arvores de preços
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \input{PGF-arvores.tex}
% \end{Tik/PGF 

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Environments (Teorema, Lema, Exemplo, Prova, etc.) Incluindo Cores
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{Theorema, Lema, etc,
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%	For shade theorems
   % I am the author of shadethm. It was written in 92 and is obsolete. Just as an example, it does not have the option to break across pages.
   % New projects should use another package. Personally I reach for mdframed. You can get the look to be the same without too much work.
	\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
	\mdtheorem[style=theoremstyle]{teorema}{Teorema}[chapter]
	\mdtheorem[style=theoremstyle]{corolario}[teorema]{Corolário}
	\mdtheorem[style=theoremstyle]{lema}[teorema]{Lema}
	\mdtheorem[style=theoremstyle]{definicao}[teorema]{Definição}
	\mdtheorem[style=theoremstyle]{principio}[teorema]{Princípio}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Seguem environment: prova e solexemplo
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    % Tentando diminuir espaço entre prova e enunciado.
    % Tinha posto -1.0em mas ficou ruim!
    \newenvironment{prova}
	{\vspace{-0.5em}\noindent\textbf{Prova:}}
	{ \cqd

	    \smallskip

	 }
    \newtheorem{observacao}{Observação}[chapter]%[observacao]
    \newtheorem{exemplo}{Exemplo}[chapter]
    \newenvironment{solexemplo}
	{\vspace{-0.5em}\noindent\textbf{Solução:}}%
       {\cqd
	 \smallskip

       }
    % cqd do Cassio
    \newcommand{\cqd}{\phantom{.}\hfill\rule{6pt}{6pt}}
% \end{Theorema, Lema, etc,

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% COLOR DEFINITIONS: Frames and page Color
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\begin{color definitions}
	\definecolor{WarmBeige}{rgb}{0.8118, 0.7255, 0.5922}
	%207, 185, 151 = #CFB997
	\definecolor{camel}{rgb}{0.76, 0.6, 0.42}
	\definecolor{darktan}{rgb}{0.57, 0.51, 0.32}
	\definecolor{tan}{rgb}{0.82, 0.71, 0.55}
	\definecolor{vegasgold}{rgb}{0.77, 0.7, 0.35}
	%See More colors here: http://latexcolor.com/
	%TAN: RGB: (213, 184, 149)
	%Camel RGB: (193, 151, 112)
	%Café com leite: RGB: (166, 122, 91)
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\ifcase\cores
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Cores==0 para IMPRIMIR (Original)
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Cores para fundo Branco
	\mdfdefinestyle{theoremstyle}{%
	    %linecolor=black,linewidth=2pt,%
	    outerlinewidth=2,
	    outerlinecolor=black,
	    roundcorner = 10 pt,
	 %   frametitlerule=true,%
	    frametitlebackgroundcolor=gray!55,
	    backgroundcolor=gray!15,
    %% Cor usada: \colorbox[gray]{.85}  \hbox{\color[gray]{.5}
	    innertopmargin=\topskip,
	    %needspace=100pt, % Sometimes it is useful to set a minimum height before a frame should be splitted.
	    nobreak=true, % no page preak should occur.
	}
\or
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% cores == 1  (tan ou bege, para tela do computar e slides)
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\pagecolor{WarmBeige} %POuco mais claro que tan
	% Cores para fundo bege claro
	\mdfdefinestyle{theoremstyle}{%
	    %linecolor=black,linewidth=2pt,%
	    outerlinewidth=2,
	    outerlinecolor=black,
	    roundcorner = 10 pt,
	%    frametitlerule=true,%
	    frametitlebackgroundcolor=vegasgold,
	    %frametitlebackgroundcolor=camel,
	    %backgroundcolor=WarmBeige,
	    backgroundcolor=camel,
	    innertopmargin=\topskip,
	    nobreak=true, % no page preak should occur.
	}
\fi

%\end{color definitions}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Referencias MyRef, MyRefEq, excpag
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% \begin{myref, myrefeq, excpag
    \newcommand{\myrefeq}[1]{equação (\ref{#1}) da p.\pageref{#1}}
    \newcommand{\myref}[1]{~\ref{#1} da p.\pageref{#1}}
    \newcommand{\excpag}[1]{exercício~\ref{#1}, p.\pageref{#1}}
% \end{myref, myrefeq, excpag

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%  Begin Document
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\ifcase\tipoFonte
	% tipoFonte 0: NORMAL: CMR Computer Modern
\or
	% tipoFonte 1: SANS SERIF 12
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	\usefont{T1}{cmss}{m}{n}\fontsize{12}{14.4}\selectfont
	\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\or
	% tipoFonte 2: SANS SERIF 11
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% O segundo parâmetro é o baseline skip, deve sr 11pt x 1.2 = 13.2pt
	\usefont{T1}{cmss}{m}{n}\fontsize{11}{13.2}\selectfont
	\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\or
	% tipoFonte 3: SANS SERIF 10
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% O segundo parâmetro é o baseline skip, deve sr 10pt x 1.2 = 12pt
	\usefont{T1}{cmss}{m}{n}\fontsize{10}{12.0}\selectfont
	\renewcommand*\familydefault{\sfdefault} %% Only if the base font of the document is to be sans serif
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% HELP
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	% Para saber o valor: {\the\baselineskip}
	%\usefont{T1}{cmss}{m}{n}\fontsize{22pt}{25pt}\selectfont
	% T1 é o tipo de encoding (no caso ocidental)
	%{cmss}= tipo de fonte. Opções (algumas): Veja na Internet Latex Font Guide
	%	lmr  Latin Modern Roman:   a vectorized version of Computer Modern
	%	lmss Latin Modern Sans Serif
	%	lmtt Latin Modern Type Writer
	%	lmdh Latin Modern Dunhill
	%	cmr  Computer Modern Serif (default) scaling these fonts is disabled by default.
	%	cmss Computer Modern SansSerif
	%	cmtt Computer Modern Typewriter
	%	pag                    Avant Garde
	%	fvs                    Bitstream Vera Sans
	%	pbk                    Bookman
	%	bch                    Charter
	%	ccr                    Computer Concrete
	%	ptm                    Adobe Times
	%	pcr                    Adobe Courier
	%	mdugm                  Garamond
	%	phv                    Helvetica
	%	fi4                    Inconsolata
	%	pnc                    New Century Schoolbook
	%	ppl                    Palatino
	%	qag                    TeX Gyre Adventor 
	%	qbk                    TeX Gyre Bonum 
	%	qzc                    TeX Gyre Chorus
	%	qcr                    TeX Gyre Cursor
	%	qhv                    TeX Gyre Heros
	%	qpl                    TeX Gyre Pagella 
	%	qcs                    TeX Gyre Schola
	%	qtm                    TeX Gyre Termes
	%	uncl                   Uncial
	%	put                    Utopia
	%	pzc                    Zapf Chancery
	%{m}=  series: 
	%	m=medium (normal), sb=semi bold, b=bold,  bc= bold condensed mx= medium weight, x= extended sx= semi extended
	%{n}= shapes: 
	%	n=normal, it=italic, sc= small caps
\fi

%  \fontfamily{computer modern sans}
%  \fontseries{x}
%  \fontshape{n}
%  \fontsize{10}{15}
%  \selectfont

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Frontmatter 
\frontmatter
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Capa, pagina de copyright, prefacio, agradecimentos, Sumário.
\input{FinMat-Cap0-FRONTMATTER.tex}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Sumário (Contents)
\tableofcontents
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\mainmatter
\ifcase\testando % Se não for teste compilar tudo
    \input{FinMat-Cap1-INTRO.tex}
    \input{FinMat-Cap2-ACOES-DERIV.tex}
    \input{FinMat-Cap3-PROB-FIN.tex}
    \input{FinMat-Cap4-SIMUL-NUM.tex}
    \input{FinMat-Cap5-OPC-AMER.tex}
    \input{FinMat-Cap6-CAPM.tex}
    \input{FinMat-Cap7-VaR.tex}
    \input{FinMat-Cap8-JUROS.tex}
    %\input{FinMat-OUTROS-MODELOS.tex}
    %\input{FinMat-MOD-CONTINUO.tex}
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
    \backmatter
    \input{FinMat-BIBLIOGRAFIA.tex}
    %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\or % se for teste
    \input{FinMat-Cap3-PROB-FIN.tex}
\fi %\begin{document}

\end{document}


% \begin Quando tiver Exercicios Separados do Texto
% Para o Futuro....
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\appendix
% As respostas dos exercícios serão em duas colunas. ou não
%\twocolumn
% Com letra menor
%\small
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% RESPOSTAS DOS EXERCICIOS 
%\chapter{Respostas dos Exercícios}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%\section{Exercícios}
%\onecolumn
% \end Quando tiver Exercicios Separados do Texto


 \usepackage{graphicx} % Para poder rodar textos, incluir graficos, etc.
 .......
 \scalebox{3}{Texto Grande} % Muda escala do que esta entre parenteses. O 1o argumento é o tamanho da mudança de escala
 \scalebox{5}{Texto Enorme}
 \scalebox{9}{R: $\varepsilon>0$} % Pode-se aumentar símbolos matemáticos também
 \rotatebox{90}{\large Subindo\ldots} % Podemos rodar textos e fórmulas. O argumento é o angulo de rotação
 \rotatebox{270}{\large Descendo\ldots}
 \reflectbox{\Huge Me decifre ou te devoro!} % Podemos refletir (como num espelho)
